---
layout: topic
title: "Чи зазнаєте ви онлайн переслідування?"
author: Flo Pagano, Natalia Krapiva
language: uk
summary: "Чи зазнаєте ви онлайн переслідування?"
date: 2023-04
permalink: topics/harassed-online
parent: Home
order: 7
---

# Чи зазнаєте ви онлайн переслідування?

Інтернет загалом, а соціальні медіа платформи зокрема, стали дуже важливим середовищем для членів громадянського суспільства та організацій, особливо для жінок, ЛГБТІ+ спільноти та інших маргіналізованих груп, в якому вони можуть виразити себе та свій голос. Водночас, платформи також стали місцем, де ці групи легко стають цілями переслідувань за вираження своїх поглядів. Онлайн насильство та знущання позбавляють жінок, ЛГБТІ+ спільноту та багатьох інших незахищених людей права на рівноправне й вільне висловлення своїх думок без будь-якого страху.

Онлайн насильство та знущання мають багато різних форм, зловмисники часто покладаються на безкарність через відсутність законів, які захищали б жертв переслідувань, у багатьох країнах, і зазвичай на те, що немає універсальних стратегій захисту: їх необхідно креативно коригувати залежно від типу атаки, яку було запущено. Отож, важливо виявити типологію атаки, спрямовану на вас, та визначити, які кроки слід зробити.

Ця стаття Комплекту екстреної цифрової допомоги проведе вас по основних кроках для розуміння того, від якого типу атак ви страждаєте, і планування дій, щоб захистити вас від них або знайти службу цифрової допомоги, яка зможе вас підтримати.

Якщо ви зазнаєте онлайн переслідувань, прочитайте рекомендації щодо того, [як про себе подбати](/uk/self-care) та [як задокументувати атаки](/uk/documentation), а вже потім пройдіть опитувальник для виявлення природи проблеми та знаходження можливого рішення.

## Workflow

### physical-wellbeing

#### Чи боїтесь ви за свою тілесну недоторканність та благополуччя?

##### Options

- [Так](#physical-risk_end)
- [Ні](#location)

### location

#### Чи здається вам, що нападник знає ваше фізичне місцезнаходження?

##### Options

- [Так](#location_tips)
- [Ні](#device)

### location_tips

#### Зловмисник, схоже, знає моє фізичне місцезнаходження

> Перевірте свої останні пости в соціальних мережах: чи вказано в них ваше точне місцезнаходження? Якщо так, вимкніть GPS доступ для своїх додатків соціальних мереж та інших сервісів на своєму телефоні, щоб ваше місцезнаходження не було вказано в постах із оновленою інформацією про вас.
>
> Перевірте особисті фото, які ви постите онлайн: чи містять вони деталі про місця, які можна чітко розпізнати чи які можуть чітко вказати, де ви знаходитесь? Аби захистити себе від потенційних нанадників, не розкривайте своє точне місцезнаходження, коли постите свої фото та відео.
>
> В якості додаткового заходу безпеки завжди тримайте GPS вимкненим, за винятком випадків, коли вам швидко потрібно знайти своє місцезнаходження на мапі.

Чи міг нападник слідкувати за вами через інформацію, яку ви опублікували онлайн? Чи ви все ще відчуваєте, що нападник знає ваше фізичне розташування через інші засоби?

##### Options

- [Ні, думаю, я вирішив(-ла) свої питання](#resolved_end)
- [Так, я все ще вважаю, що нападник знає, де я перебуваю](#device)
- [Ні, але в мене інші питання](#account)

### device

#### Чи вважаєте ви, що зловмисник мав або має доступ до вашого пристрою?

##### Options

- [Так](#device-compromised)
- [Ні](#account)

### device-compromised

#### Зловмисник має доступ до мого пристрою

> Змініть пароль до вашого пристрою на унікальний, довгий, складний пароль:
>
> - [Mac OS](https://support.apple.com/en-us/HT202860)
> - [Windows](https://support.microsoft.com/en-us/help/4490115/windows-change-or-reset-your-password)
> - [iOS - Apple ID](https://support.apple.com/en-us/HT201355)
> - [Android](https://support.google.com/accounts/answer/41078?co=GENIE.Platform%3DAndroid&hl=en)

Ви все ще відчуваєте, що зловмисник може контролювати ваш пристрій?

##### Options

- [Ні, думаю, я вирішив(-ла) свої питання](#resolved_end)
- [Ні, але в мене є інші запитання](#account)
- [Ні](#info_stalkerware)

### info_stalkerware

#### Здається, зловмисник не контролює мій пристрій

> [Stalkerware](https://uk.wikipedia.org/wiki/Stalkerware) - це програмне забезпечення, яке використовується для моніторингу активності особи та її місцезнаходження з метою сталкінгу або контролю за нею.
>
> Якщо ви вважаєте, що хтось може шпигувати за вами через додаток, який зловмисники встановили на вашому мобільному пристрої, є стаття [Комплекту екстреної цифрової допомоги, яка допоможе вам визначити, чи ваш пристрій інфіковано зловмисним програмним забезпеченням і як його очистити](/uk/topics/device-acting-suspiciously).

Чи потрібна вам ще допомога, аби зрозуміти атаку, від якої ви страждаєте?

##### Options

- [Ні, думаю, я вирішив(-ла) свої питання](#resolved_end)
- [Так, я все ще маю питання, які хотілося б вирішити](#account)

### account

#### Ні, але у мене є інші проблеми

> Незалежно від того, отримав хтось доступ до вашого пристрою чи ні, існує ймовірність, що зловмисники отримали доступ до ваших облікових записів онлайн шляхом хакінгу або що вони знали або зламали ваш пароль.
>
> Якщо хтось має доступ до одного або кількох ваших облікових записів онлайн, вони можуть читати ваші приватні повідомлення, визначати ваших контактних осіб, публікувати від вашого імені приватні повідомлення, фото, відео або ж можуть почати представлятися вами онлайн.
>
> Перегляньте активність своїх облікових записів онлайн та перевірте свою електронну поштову скриньку (включно з папками "Відправлені" та "Видалені") на предмет можливої підозрілої активності.

Чи помітили ви, що ваші пости чи повідомлення зникають, або ж є інші активності, які дають вам підстави вважати, що ваш обліковий запис міг бути скомпрометованим?

##### Options

- [Так](#change_passwords)
- [Ні](#private-contact)

### change_passwords

#### Зміна паролів

> Спробуйте змінити пароль для кожного свого облікового запису онлайн і замінити його на посилений та унікальний пароль.
>
> Дізнайтесь більше про те, як створити паролі та керувати ними, на цьому ресурсі [Керівництво по самозахисту від спостереження](https://ssd.eff.org/module/creating-strong-passwords).
>
> Також хорошою практикою буде додати другий шар захисту ваших облікових записів онлайн, увімкнувши двофакторну автентифікацію (2FA), де це можливо.
>
> Дізнайтесь, як увімкнути двофакторну автентифікацію, ознайомившись із [Керівництвом по самозахисту від спостереження](https://ssd.eff.org/module/how-enable-two-factor-authentication).

Ви все ще вважаєте, що хтось може мати доступ до вашого облікового запису?

##### Options

- [Так](#hacked-account)
- [Ні](#private-contact)

### hacked-account

#### Так, я думаю, що хтось все ще може мати доступ до мого облікового запису

> Якщо ви не можете отримати доступ до свого облікового запису, можливо, ваш обліковий запис зазнав хакінгу і хакер змінив ваш пароль.

Якщо ви вважаєте, що ваш обліковий запис зазнав хакінгу, ознайомтесь зі статтею Комплекту екстреної цифрової допомоги, яка допоможе вам усунути проблеми з доступом до облікового запису.

##### Options

- [Перейти до статті про усування проблем із доступом до облікових записів](/uk/topics/account-access-issues)
- [Думаю, я вирішив(-ла) свої питання](#resolved_end)
- [З моїм обліковим записом усе гаразд, але в мене є інші питання](#private-contact)

### private-contact

#### З моїм акаунтом все гаразд, але у мене є інші проблеми

Чи отримуєте ви небажані телефонні дзвінки або повідомлення через додатки для спілкування?

##### Options

- [Так](#change_contact)
- [Ні](#threats)

### change_contact

#### Я все ще отримую небажані телефонні дзвінки або повідомлення в додатку для обміну повідомленнями

> Якщо ви отримуєте небажані телефонні дзвінки, смс повідомлення або повідомлення в додатках, які прив'язані до вашого номеру телефону, адреси електронної пошти або іншої контактної інформації, спробуйте змінити свій номер, SIM картку, адресу електронної пошти або іншу контактну інформацію, асоційовану з вашим обліковим записом.
>
> Розгляньте також можливість подання скарги або блокування повідомлень та облікового запису на відповідній платформі.

Ви успішно зупинили небажані дзвінки та повідомлення?

##### Options

- [Так](#legal)
- [Ні, у мене інші питання](#threats)
- [Ні, мені потрібна допомога](#harassment_end)

### threats

#### Я не отримую небажаних телефонних дзвінків або повідомлень у програмі обміну повідомленнями

Вас шантажують або ви отримуєте погрози через електронні листи або повідомлення в обліковому записі соціальної мережі?

##### Options

- [Так](#threats_tips)
- [Ні](#impersonation)

### threats_tips

#### Мене шантажують або я отримую погрози

> Якщо ви отримуєте повідомлення, які містять погрози, включно з погрозами фізичного або сексуального насильства, або шантажу, максимально задокументуйте ці факти, включно із записом посилань та знімків екрану, подайте скаргу на особу на відповідній платформі або сервіс провайдері та заблокуйте нападника.

Чи вдалося вам успішно припинити погрози?

##### Options

- [Так](#legal)
- [Так, але в мене є інші питання](#impersonation)
- [Ні, мені потрібна юридична підтримка](#legal-warning)

### impersonation

#### Мене можуть видавати за іншу особу

> Інша форма онлайн переслідувань, якої ви могли зазнати, - це імперсоналізація, або атака, за якої хтось видає себе за вас.
>
> Приміром, хтось міг створити обліковий запис із вашим ім'ям та відправляти приватні повідомлення або публічно атакує когось на соціальних медіа платформах, розповсюджує дезінформацію або мову ненависті, або демонструє іншу поведінку, аби ви, ваша організація або ваші близькі стали вразливими до репутаційних ризиків та ризиків безпеки.
>
> Якщо ви думаєте, що хтось представляється вами або вашою організацією, скористайтесь цим розділом Комплекту екстреної цифрової допомоги, який проведе вас різними варіантами імперсоналізації для визначення найкращої стратегії для вирішення вашого питання.

Що б ви хотіли зробити?

##### Options

- [Хтось представляється мною і я хотів(-ла) би знайти рішення](/uk/topics/impersonated)
- [Я страждаю від іншої форми переслідування](#defamation)

### defamation

#### Я страждаю від іншої форми переслідування

Чи намагається хтось завдати шкоди вашій репутації, розповсюджуючи неправдиву інформацію?

##### Options

- [Так](#defamation-yes)
- [Я страждаю від іншої форми переслідування](#doxing)

### defamation-yes

#### Хтось намагається зашкодити моїй репутації, поширюючи неправдиву інформацію

> Знеславлення загалом визначають як можливість робити заяви, які завдають шкоди репутації особи. Знеславлення може бути вербальним (наклеп) або письмовим (дискредитація). Закони різних країн можуть відрізнятись у визначенні того, що представляє собою знеславлення, для судового розгляду. Наприклад, деякі країни мають закони, які суворо захищають свободу висловлювання, що дозволяє засобам інформації та приватним особам говорити про посадових осіб речі, які можуть бути непристойними або завдавати шкоди, якщо вони вірять, що ця інформація є правдивою. Інші країни можуть дозволяти подавати до суду на інших осіб просто за розповсюдження інформації про вас, яка вам не подобається.
>
> Якщо хтось намагається завдати шкоди вашій репутації або репутації вашої організації, ознайомтесь із розділом Комплекту екстреної цифрової допомоги про знеславлення, який проведе вас різноманітними стратегіями протидії кампаніям зі знеславлення.

Що ви бажаєте зробити?

##### Options

- [Я хотів(-ла) би знайти стратегію протидії кампанії зі знеславлення](/uk/topics/defamation)
- [Я зазнаю іншої форми переслідування](#doxing)

### doxing

#### Я зіткнувся з іншою формою переслідування

Хтось опублікував вашу приватну інформацію або медіа про вас без вашої згоди?

##### Options

- [Так](#doxing-yes)
- [Ні](#hate-speech)

### doxing-yes

#### Хтось опублікував приватну інформацію або засоби масової інформації про мене без моєї згоди

> Якщо хтось опублікував ваші приватні дані або розповсюджує відео, фото або іншу інформацію про вас, ознайомтесь зі статтями Комплекту екстреної цифрової допомоги, які допоможуть вам зрозуміти, що відбувається і як відповісти на такі атаки.

Що б ви хотіли зробити?

##### Options

- [Я хотів(-ла) би зрозуміти, що відбувається і що я можу із цим зробити](/uk/topics/doxing)
- [Я хотів(-ла) б отримати підтримку](#harassment_end)

### hate-speech

#### Хтось поширює проти мене повідомлення, що розпалюють ненависть

Чи страждаєте ви від мови ненависті проти вас на підставі вашої раси, статі або релігії?

##### Options

- [Так](#one-more-persons)
- [Ні](#harassment_end)

### one-more-persons

#### Одна або кілька осіб поширюють проти мене повідомлення, що розпалюють ненависть

Ви зазнали атаки від однієї чи кількох осіб?

##### Options

- [Мене атакувала одна особа](#one-person)
- [Мене атакувала більш ніж одна особа](#campaign)

### one-person

#### На мене напала одна людина

> Якщо мова ненависті походить від однієї особи, найпростіший та найшвидший спосіб стримати атаку та зупинити користувача, щоб він припинив надсилати вам ворожі повідомлення, - це подати на нього скаргу та заблокувати його. Пам'ятайте, якщо ви заблокуєте користувача, то не зможете отримати доступ до його контенту та задокументувати його. Перед блокуванням прочитайте наші [поради з документування цифрових атак](/uk/documentation).
>
> Незалежно від того, знаєте ви того, хто вас переслідує, чи ні, завжди хороша ідея - максимально заблокувати їх на платформах соціальних мереж.
>
> - [Facebook](https://www.facebook.com/help/168009843260943)
> - [Google](https://support.google.com/accounts/answer/6388749?co=GENIE.Platform%3DDesktop&hl=en)
> - [Instagram](https://help.instagram.com/426700567389543)
> - [TikTok](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/followers-and-following/blocking-the-users)
> - [Twitter](https://help.twitter.com/en/using-twitter/blocking-and-unblocking-accounts)
> - [Whatsapp](https://faq.whatsapp.com/1142481766359885/?cms_platform=android)

Чи вдалося вам заблокувати того, хто вас переслідує?

##### Options

- [Так](#legal)
- [Ні](#campaign)

### legal

#### Мені потрібна правова допомога

> Якщо вам відомо, хто вас переслідує, можете подати скаргу на цю особу до відповідних установ своєї країни, якщо ви вважаєте це безпечним та прийнятним у своєму контексті. Кожна країна має свої закони для захисту від онлайн переслідування. Дослідіть законодавство у своїй країні або попросіть юридичної допомоги для прийняття рішення.
>
> Якщо ви не знаєте, хто вас переслідує, в деяких випадках ви можете відстежити нападників через криміналістичний аналіз слідів, які вони можуть залишити.
>
> У будь-якому разі, якщо ви розглядаєте можливість звернення до суду, важливо збирати докази про атаки, яких ви зазнали, тому наполегливо рекомендуємо вам слідувати [рекомендаціям Комплекту екстреної цифрової допомоги щодо реєстрації інформації про атаки](/uk/documentation).

Що ви хотіли б зробити?

##### Options

- [Я хотів(-ла) би отримати юридичну допомогу, аби подати на нападника до суду](#legal_end)
- [Думаю, я вирішив(-ла) свої питання](#resolved_end)

### campaign

#### Мені потрібна допомога в проведенні кампанії, щоб зупинити переслідування

> Якщо ви зазнаєте атак від більш ніж однієї особи, можливо, ви є ціллю мови ненависті або кампаній переслідування, тоді подумайте, яку стратегію найкраще застосувати у вашому випадку.
>
> Аби дізнатися про всі можливі стратегії, прочитайте статтю [від Take Back The Tech про стратегії проти мови ненависті](https://www.takebackthetech.net/be-safe/hate-speech-strategies).

Чи змогли ви знайти найкращу стратегію для себе?

##### Options

- [Так](#resolved_end)
- [Ні, мені потрібна допомога для вирішення інших проблем](#harassment_end)
- [Ні, мені потрібна юридична підтримка](#legal_end)

### harassment_end

#### мені потрібна допомога для вирішення інших проблем

> Якщо ви все ще зазнаєте переслідувань і вам потрібне спеціально розроблене рішення, будь ласка, зверніться до організацій, зазначених нижче, які можуть вам допомогти.

[orgs](:prganisations?services=harassment)

### physical-risk_end

#### Я боюся за свою фізичну цілісність і благополуччя

> Якщо ви перебуваєте в зоні фізичного ризику та потребуєте негайної допомоги, будь ласка, зверніться до організацій, які можуть вам допомогти.

[orgs](:prganisations?services=physical_security)

### legal_end

#### Мені потрібна правова допомога

> Якщо вам необхідна юридична підтримка, будь ласка, зверніться до організацій, вказаних нижче, які можуть вас підтримати.
>
> Якщо ви розглядаєте можливість звернення до суду, дуже важливо збирати докази атак, яких ви зазнали, тому наполегливо рекомендуємо вам ознайомитись [з рекомендаціями Комплекту екстреної цифрової допомоги про реєстрацію інформації про атаки](/uk/documentation).

[orgs](:prganisations?services=legal)

### resolved_end

#### Моє питання вирішено

Сподіваємось, що ця стаття була корисною. Будь ласка, надсилайте свої відгуки [електронною поштою](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### Final Tips

- **Документуйте переслідування.** Важливо документувати атаки або інші інциденти, свідками яких ви могли бути: робіть скріншоти, зберігайте повідомлення, які ви отримали від осіб, що переслідують вас, тощо. За можливості створіть журнал та систематизуйте цю документацію, записуйте дати, час, платформи та посилання, скріншоти, описи того, що трапилось, тощо. Журнали допоможуть вам визначити можливі патерни та індикатори про можливих нападників. Якщо ви занадто цим стурбовані, подумайте про когось, хто міг би документувати для вас ці інциденти протягом певного часу. Ви повинні глибоко довіряти особі, яка керує цією документацією, адже ви можете передати їм облікові дані до своїх особистих облікових записів. Перш ніж передавати пароль цій особі, змініть його та передайте новий пароль захищеними засобами, наприклад, використовуючи інструмент із [наскрізним шифруванням](https://www.frontlinedefenders.org/en/resource-publication/guide-secure-group-chat-and-conferencing-tools). Після того, як ви повернете собі контроль над своїм обліковим записом, знову змініть пароль - встановіть якийсь унікальний і [безпечний](https://ssd.eff.org/en/module/creating-strong-passwords) пароль, який відомий лише вам.

  - Виконайте [рекомендації Комплекту екстреної цифрової допомоги щодо реєстрації інформації про атаки](/uk/documentation) для найкращого зберігання інформації про атаки.

- **Встановіть двофакторну автентифікацію** для всіх своїх облікових записів. Двофакторна автентифікація може бути дуже ефективною в запобіганні доступу будь-кого до ваших облікових записів без вашого відома. Якщо у вас буде вибір, не використовуйте двофакторну автентифікацію, яка базується на смс, радше оберіть інший метод на основі додатку на телефоні або ключа безпеки.

  - Якщо ви не знаєте, яке рішення є найкращим для вас, ознайомтесь з інфографікою [в Access Now "Який спосіб багатофакторної автентифікації найкраще підходить для мене?](https://www.accessnow.org/cms/assets/uploads/2017/09/Choose-the-Best-MFA-for-you.png) та від [EFF "Керівництво по поширених типах двофакторної автентифікації для веб"](https://www.eff.org/deeplinks/2017/09/guide-common-types-two-factor-authentication-web).
  - Ви знайдете інструкції зі встановлення двофакторної автентифікації на основних платформах у статті [12 днів 2FA: Як увімкнути двофакторну автентифікацію для ваших облікових записів онлайн](https://www.eff.org/deeplinks/2016/12/12-days-2fa-how-enable-two-factor-authentication-your-online-accounts).

- **Зробіть мапу вашої присутності онлайн**. Самодоксинг - це виявлення інформації про себе у відкритих джерелах інформації та запобігання тому, щоб цю інформацію знайшли й використали зловмисники для того, аби представлятись вами онлайн. Дізнайтесь, як шукати свої онлайн сліди в статті від [Access Now Helpline Керівництво із запобігання доксингу](https://guides.accessnow.org/self-doxing.html)
- **Не приймайте повідомлення від невідомих відправників.** Деякі месенджингові платформи, такі як WhatsApp, Signal або Facebook Messenger, дозволяють вам робити прев'ю повідомлень до того, як прийняти відправника в якості довіреного. Apple iMessage також дозволяє вам змінити налаштування та фільтрувати повідомлення від невідомих відправників. Ніколи не приймайте повідомлення або контакти, якщо вони виглядають підозріло або ви не знаєте відправника.

### Resources

- [Access Now Helpline Community Documentation: Guide to prevent doxing](https://guides.accessnow.org/self-doxing.html)
- [Access Now Helpline Community Documentation: FAQ - Online Harassment Targeting a Civil Society Member](https://communitydocs.accessnow.org/234-FAQ-Online_Harassment.html)
- [PEN America: Online Harassment Field Manual](https://onlineharassmentfieldmanual.pen.org/)
- [Equality Labs: Anti-doxing Guide for Activists Facing Attacks from the Alt-Right](https://medium.com/@EqualityLabs/anti-doxing-guide-for-activists-facing-attacks-from-the-alt-right-ec6c290f543c)
- [FemTechNet: Locking Down Your Digital Identity](https://femtechnet.org/csov/lock-down-your-digital-identity/)
- [National Network to End Domestic Violence: Documentation Tips for Survivors of Technology Abuse & Stalking](https://www.techsafety.org/documentationtips)
